美國調查報告：千人計劃滲透美國衛生研究院

（中央社台北15日電）美國國立衛生研究院（NIH）顧問委員會日前提出調查報告，表示有部分NIH研究人員隱瞞與外國研究機構的聯繫；甚至有評審員兼具中國「千人計劃」成員身份，導致保密資料輾轉流出。

NIH是美國最大的醫學科研機構，隸屬美國衛生及人類服務部，由聯邦政府撥款。大約一年前，NIH開始對外國政府和機構對該研究院的學術影響有所警覺，NIH院長柯林斯（Francis Collins）8月致信接受NIH資助的約一萬家機構，要求他們幫助遏制這些影響。

為此，NIH顧問委員會13日呈交關於一系列利益衝突和違規行為的內部調查報告。

美國之音引述報告作者之一、NIH副院長塔巴克（Lawrence Tabak）表示，根據NIH規定，NIH研究人員有義務申報從外國政府獲得的資源，包括外國大學或外國政府給他們支付的報酬。一些研究人員隱瞞了他們與其它機構的聯繫，甚至在外國設立了實驗室。

調查還發現，一些研究人員試圖破壞研究院的同行評審（peer review）系統，將科研申請書、提案和會議內容與非評審員分享。

調查報告指出，NIH的一些評審員兼具北京「千人計劃」成員身份，導致保密資料被輾轉交到外國政府手中。

波士頓環球報旗下的新聞網站STAT則引述報告另一位作者、NIH顧問委員會共同主席威爾森（M. Roy Wilson）分析，入選「千人計劃」的一個關鍵資質就是能接觸智慧財產。

因此，調查報告建議，NIH必須要求資助機構明確披露其研究計劃是否有外國支持和國際合作，是否存在他國利益；同時也應要求加強對外國學者的網路安全管控。

調查小組指出，儘管報告的關注重點是中國，但其他國家的部分研究人員也存在類似問題。他們強調，NIH依然歡迎外國研究人員，但也必須防範少數「壞分子」。（編輯：繆宗翰/朱建陵）1071215